**金星發動機**（日本陸軍編號：**ハ‐112型**，陸海軍通用編號**ハ-33**）為[第二次世界大戰期間由](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[三菱重工業研發製造的飛機用空冷式](../Page/三菱重工業.md "wikilink")[星型發動機](../Page/星型發動機.md "wikilink")。三菱內部稱此台發動機為A8（A的意思是AIR
COOLING），此型發動機前期主要皆為日本海軍使用，海軍大量的將此型發動機裝配在艦上攻擊機上；日本陸軍則要到戰爭後期因為產能因素才開始採用，主要採用的發動機種類為金星62型（**Ha-112**）。

## 開發簡史

[三菱重工業雖然甚早踏足航空產業](../Page/三菱重工業.md "wikilink")，但在早年開發飛機用活塞發動機的過程相當不順利；早期三菱主攻開發液冷引擎，但性能並不優秀。當時市面上的日產引擎以[中島飛機及](../Page/中島飛機.md "wikilink")[東京瓦斯電力工業為首](../Page/東京瓦斯電力工業.md "wikilink")，三菱的引擎部門甚至被業界嘲笑「三菱的空用引擎到哪去呢？」，在金星引擎前可說是三菱發動機部門的低潮期。

三菱在1930年代中期開始重整發動機業務，將開發主力調整為空冷引擎。1934年（昭和九年），三菱向[美國購買](../Page/美國.md "wikilink")[P\&W](../Page/普惠公司.md "wikilink")[R-1690黃蜂引擎的授權生產](../Page/普惠R-1690發動機.md "wikilink")（此引擎日本名稱為「明星」發動機），隨後三菱團隊由發動機部機械科長工程師[深尾淳二帶領下](../Page/深尾淳二.md "wikilink")，將R-1690設計引入改良[九三式陸上攻擊機所使用的三菱A](../Page/九三式陸上攻擊機.md "wikilink")4發動機（七試發動機），這款融合日本以及美國設計的A8發動機僅用了6個月開發完成（當然，這種設計引用的手段日本並沒有付給美國任何的專利費用，就某種意義上為嫖竊），新引擎定名為**金星三型**（A8a），不但通過[海軍航空技術廠測試](../Page/海軍航空技術廠.md "wikilink")，且在當時三菱開發的新型攻擊機上採用；出力更強的金星四十型（A8c，預定出力1000匹馬力等級）於隔年（1937年）製造完成並投入服役。

金星系列的成功不只讓三菱引擎成功在日本海軍內打開市場，1939年，日本政府協助每日新聞社將九六式陸上攻擊機改造為客機「日本號」，並宣稱將達成環球飛行創舉。原本[每日新聞社擔心引擎故障](../Page/每日新聞社.md "wikilink")，還特別準備2台備品送往中繼點[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")；最後日本號在引擎未換下完成環球飛行，也為日本航空工業打響名號。

原先金星的研發目標為日後戰術轟炸機的主要動力，但在1930年代後期的侵華戰役中顯示金星引擎出力不足，以及改良容餘已到極限的問題。使得三菱開發[火星發動機來代替金星發動機的位置](../Page/火星發動機.md "wikilink")，而金星發動機的主要使用對象則改為逐漸大型化的海航[俯衝轟炸機](../Page/俯衝轟炸機.md "wikilink")；直到戰爭後期，因為新型機發動機問題叢生因此又將此發動機裝在第一線戰機上，從1936年至1945年金星發動機家族總共生產了15425具，絕大多數使用者都是日本海軍航空隊。

  - 1型　1930年試製
  - 2型　
  - 3型　1936年試製　出力730匹馬力
  - 4x型　1936年試製　出力990匹馬力
  - 5x型　1940年試製　出力1,200匹馬力　增壓器從1段1速變更為1段2速
  - 6x型　1941年試製　出力1,350匹馬力　燃油供給方式由[化油器給油變更為噴射式給油](../Page/化油器.md "wikilink")

除了發動機出力強化以外，金星62型曾嘗試搭配[渦輪增壓器](../Page/渦輪增壓器.md "wikilink")（ハ112-IIル是利用廢氣驅動之增壓器），渦輪增壓器代號「ル2」，重量54公斤，為一具配有80枚平均直徑27.6公分、長4.6公分渦輪葉片的單段渦輪，進氣溫度攝氏700度，最大容許轉速20000轉。就前三菱飛機發動機部門所屬技師曾我部正幸回憶，就設計標準來說ハ112-IIル在一萬公尺高度可輸出1200匹馬力，不過配備此引擎的百式司偵四型與五式戰鬥機都沒有正式服役，實務表現是否合乎設計標準則不得而知。

另外，三菱重工業研制以金星發動機發展為18氣缸星型風冷式引擎的[三菱MK9](../Page/三菱MK9.md "wikilink")。

## 性能

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名稱</p></th>
<th><p><strong>金星4型</strong></p></th>
<th><p><strong>金星44型</strong></p></th>
<th><p><strong>金星51型</strong></p></th>
<th><p><strong>金星62型</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>引擎類型</p></td>
<td><p>空冷星型14汽缸活塞發動機</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>引擎全長</p></td>
<td><p>1,646公厘</p></td>
<td><p>1,660公釐</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>引擎全寬</p></td>
<td><p>1,218<a href="../Page/公厘.md" title="wikilink">公厘</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>汽缸內徑</p></td>
<td><p>140<a href="../Page/公厘.md" title="wikilink">公厘</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>行程</p></td>
<td><p>150<a href="../Page/公厘.md" title="wikilink">公厘</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>汽缸容量</p></td>
<td><p>32.34公升</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/壓縮比.md" title="wikilink">壓縮比</a></p></td>
<td><p>6.6:1</p></td>
<td><p>7.0:1</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>排氣量</p></td>
<td><p>32,340cc</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>燃油供給</p></td>
<td><p><a href="../Page/化油器.md" title="wikilink">化油器給油</a></p></td>
<td><p>噴射式給油</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>增壓器</p></td>
<td><p>一段一速離心式<a href="../Page/機械增壓器.md" title="wikilink">機械增壓器</a></p></td>
<td><p>一段二速離心式機械增壓器</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>重量</p></td>
<td><p>545公斤</p></td>
<td><p>562公斤</p></td>
<td><p>642公斤</p></td>
<td><p>675公斤</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>海平面輸出功率</p></td>
<td><p>1,000匹馬力/每分鐘2500轉</p></td>
<td><p>1,000匹馬力/每分鐘2550轉</p></td>
<td><p>1,300匹馬力/每分鐘2600轉</p></td>
<td><p>1,500匹馬力/每分鐘2600轉</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>一般輸出功率</p></td>
<td><p>900匹馬力/每分鐘2400轉（2800公尺狀態）</p></td>
<td><p>1,000匹馬力/每分鐘2500轉（2000公尺狀態）</p></td>
<td><p>1,200匹馬力/每分鐘2500轉（3000公尺狀態）<br />
1,100匹馬力/每分鐘2500轉（6200公尺狀態）</p></td>
<td><p>1,350匹馬力/每分鐘2600轉(2000公尺狀態)<br />
1,250匹馬力/每分鐘2600轉(5800公尺狀態)</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 採用機種

  - 3型　[九六式陸上攻擊機](../Page/九六式陸上攻擊機.md "wikilink")、[九七式二型艦上攻擊機](../Page/九七式艦上攻擊機.md "wikilink")
  - 4x型　九六式陸上攻擊機、[九九式艦上轟炸機](../Page/九九式艦上轟炸機.md "wikilink")、[零式運輸機](../Page/零式運輸機.md "wikilink")（[DC-3](../Page/DC-3.md "wikilink")）、[零式水上偵察機](../Page/零式水上偵察機.md "wikilink")
  - 5x型　九九式艦上轟炸機、零式運輸機、[瑞雲水上偵察機](../Page/瑞雲水上偵察機.md "wikilink")
  - 6x型　[百式司令部偵察機](../Page/百式司令部偵察機.md "wikilink")、[五式戰鬥機](../Page/五式戰鬥機.md "wikilink")、[キ102](../Page/キ102_\(航空機\).md "wikilink")、[彗星俯衝轟炸機](../Page/彗星俯衝轟炸機.md "wikilink")、[零戰五四型/六四型](../Page/零式艦上戰鬥機.md "wikilink")

## 參考文獻

松岡久光　『三菱航空エンジン史』　三樹書房、2005年9月 ISBN 4895224619

[Category:航空器活塞發動機](../Category/航空器活塞發動機.md "wikilink")
[Category:星型引擎](../Category/星型引擎.md "wikilink")
[金星](../Category/三菱重工業.md "wikilink")